 Hay en Dinamarca un viejo castillo llamado Kronborg
Está junto al Öresund estrecho que cruzan diariamente centenares de grandes barcos lo mismo ingleses que rusos y prusianos saludando al viejo castillo con salvas de artillería bum
 y él contesta con sus cañones bum
 Pues de esta forma los cañones dicen Buenos días
 y Muchas gracias

En invierno no pasa por allí ningún buque ya que entonces está todo cubierto de hielo hasta muy arriba de la costa sueca pero en la buena estación es una verdadera carretera
Ondean las banderas danesa y sueca y las poblaciones de ambos países se dicen Buenos días
 y Muchas gracias
 pero no a cañonazos sino con un amistoso apretón de manos y unos llevan pan blanco y rosquillas a los otros pues la comida forastera siempre sabe mejor
Pero lo más estupendo de todo es el castillo de Kronborg en cuyas cuevas profundas y tenebrosas a las que nadie baja reside Holger el Danés
Va vestido de hierro y acero y apoya la cabeza en sus robustos brazos su larga barba cuelga por sobre la mesa de mármol a la que está pegada
Duerme y sueña pero en sueños ve todo lo que ocurre allá arriba en Dinamarca
Por Nochebuena baja siempre un ángel de Dios y le dice que es cierto lo que ha soñado y que puede seguir durmiendo tranquilamente pues Dinamarca no se encuentra aún en verdadero peligro
Si este peligro se presentara Holger el viejo danés se levantaría y rompería la mesa al retirar la barba
Volvería al mundo y pegaría tan fuerte que sus golpes se oirían en todos los ámbitos de la Tierra
Un anciano explicó a su nietecito todas estas cosas acerca de Holger y el pequeño sabía que todo lo que decía su abuelo era la pura verdad
Mientras contaba el viejo se entretenía tallando una gran figura de madera que representaría a Holger destinada a adornar la proa de un barco pues el abuelo era escultor de madera o sea un hombre que talla figuras para espolones de barcos figuras que van de acuerdo con el nombre del navío
Y en aquella ocasión había representado a Holger erguido y altivo con su larga barba la ancha espada de combate en una mano mientras la otra se apoyaba en el escudo adornado con las armas danesas
El abuelo contó tantas y tantas cosas de hombres y mujeres notables de Dinamarca que el nieto creyó al fin que sabía tanto como el propio Holger el cual además se limitaba a soñarlas y cuando se fue a acostar se puso a pensar tanto en aquello que aplicó la barbilla contra la colcha y se dio a creer que tenía una luenga barba pegada a ella
El abuelo se había quedado para proseguir su trabajo y realizaba la última parte del mismo que era el escudo danés
Cuando ya estuvo listo contempló su obra pensando en todo lo que leyera y oyera y en lo que aquella noche había explicado al muchachito
Hizo un gesto con la cabeza se limpió las gafas y volviendo a sentarse dijo Durante el tiempo que me queda de vida seguramente no volverá Holger pero ese pequeño que duerme ahí tal vez lo vea y esté a su lado el día que sea necesario
Y el viejo abuelo repitió su gesto y cuanto más examinaba su Holger más se convencía de que había hecho una buena talla le pareció que cobraba color y que la armadura brillaba como hierro y acero en el escudo de armas los corazones se enrojecían gradualmente y los leones coronados saltaban
Es el escudo más hermoso de cuantos existen en el mundo entero dijo el viejo
Los leones son la fuerza y los corazones la piedad y el amor
Contempló el primer león y pensó en el rey Knud que incorporó la gran Inglaterra al trono de Dinamarca y al considerar el segundo recordó a Waldemar unificador de Dinamarca y conquistador de los países vendos el tercer león le trajo a la memoria a Margarita que unió Dinamarca Suecia y Noruega
Y cuando se fijó en los rojos corazones le parecieron que brillaban aún más que antes eran llamas que se movían y sus pensamientos fueron en pos de cada uno de ellos
La primera llama lo condujo a una estrecha y oscura cárcel ocupada por una prisionera una hermosa mujer hija de Cristián IV Leonora Ulfeldt y la llama se posó cual una rosa en su pecho floreciendo y brillando con el corazón de la mejor y más noble de todas las mujeres danesas
Sí es uno de los corazones del escudo de Dinamarca dijo el abuelo
Y luego su mente se dirigió a la llama segunda que lo llevó a alta mar donde los cañones tronaban y los barcos aparecían envueltos en humo y la llama se fijó como una condecoración en el pecho de Hvitfeldt cuando para salvar la flota voló su propio barco con él a bordo
La tercera llama lo transportó a las míseras cabañas de Groenlandia donde el párroco Hans Egede realizaba su apostolado de amor con palabras y obras la llama era una estrella en su pecho un corazón en las armas danesas
Y los pensamientos del abuelo se anticiparon a la llama flotante pues sabía adónde iba ésta
En la pobre vivienda de la campesina Federico VI de pie escribía con tiza su nombre en las vigas
La llama temblaba sobre su pecho y en su corazón en aquella humilde estancia su corazón pasó a forzar parte del escudo danés
Y el viejo se secó los ojos pues había conocido al rey Federico con sus cabellos de plata y sus nobles ojos azules y por él había vivido
Y juntando las manos se quedó inmóvil con la mirada fija
Entró entonces su nuera a decir al anciano que era ya muy tarde y hora de descansar y que la mesa estaba puesta
Pero qué hermosa estatua has hecho abuelo
 exclamó la joven
Holger y nuestro escudo completo
 Diría que esta cara la he visto ya antes
No tú no la has visto dijo el abuelo pero yo sí y he procurado tallarla en la madera tal y como la tengo en la memoria
Cuando los ingleses estaban en la rada el día 2 de abril supimos demostrar que éramos los antiguos daneses
A bordo del Dinamarca donde yo servía en la escuadra de Steen Bille había a mi lado un hombre se habría dicho que las balas le tenían miedo
Cantaba alegremente viejas canciones mientras disparaba y combatía como si fuese un ser sobrehumano
Me acuerdo todavía de su rostro pero no sé ni lo sabe nadie de dónde vino ni adónde fue
Muchas veces he pensado si sería Holger el viejo danés en persona que habría salido de Kronborg para acudir en nuestra ayuda a la hora del peligro
Esto es lo que pensé y ahí está su efigie
Y la figura proyectaba una gran sombra en la pared e incluso sobre parte del techo parecía como si allí estuviese el propio Holger pues la sombra se movía claro que podía también ser debido a que la llama de la lámpara ardía de manera irregular
La nuera dio un beso al abuelo y lo acompañó hasta el gran sillón colocado delante de la mesa y ella y su marido hijo del viejo y padre del chiquillo que dormía en la cama se sentaron a cenar
El anciano habló de los leones y de los daneses de la fuerza y la clemencia y explicó de modo bien claro que existía otra fuerza además de la espada y señaló el armario que guardaba viejos libros allí estaban las comedias completas de Holberg tan leídas y releídas que uno creía conocer desde hacía muchísimo tiempo a todos sus personajes
Ven
 Éste también supo zurrar dijo el abuelo
Hizo cuanto pudo por acabar con todo lo disparatado y torpe que había en la gente
Y señalando el espejo sobre el cual estaba el calendario con la Torre Redonda dijo También Tico Brahe manejó la espada pero no con el propósito de cortar carne y quebrar huesos sino para trazar un camino más preciso entre las estrellas del cielo
Y luego aquel cuyo padre fue de mi profesión el hijo del viejo escultor aquel a quien yo mismo he visto con su blanco cabello y anchos hombros aquel cuyo nombre es famoso en todos los países de la Tierra
Sí él sabía esculpir yo sólo sé tallar
Sí Holger puede aparecérsenos en figuras muy diversas para que en todos los pueblos se hable de la fuerza de Dinamarca
Brindamos a la salud de Bertel

Pero el pequeño en su cama veía claramente el viejo Kronborg y el Öresund y veía al verdadero Holger allá abajo con su barba pegada a la mesa de mármol soñando con todo lo que sucede acá arriba
Y Holger soñaba también en la reducida y pobre vivienda del imaginero oía cuanto en ella se hablaba y con un movimiento de la cabeza sin despertar de su sueño decía Sí se acuerdan de mí daneses reténganme en su memoria
No los abandonaré en la hora de la necesidad
Allá ante el Kronborg brillaba la luz del día y el viento llevaba las notas del cuerno de caza a las tierras vecinas los barcos al pasar enviaban sus salvas bum
 bum
 y desde el castillo contestaban bum
 bum
 Pero Holger no se despertaba por ruidosos que fuesen los cañonazos pues sólo decían Buenos días
 Muchas gracias

De un modo muy distinto tendrían que disparar para despertarlo pero un día u otro despertará pues Holger el danés es de recia madera
 